# Corrección de parcial, corte 1
### Nestor Alexander Avila Rojas, Leslie Stephania Rodriguez Marín
## 1. Introducción
En la sesión del 19 de marzo, se desarrolló la retroalimentación del primer parcial de la asignatura. Habían dos temas según la terminación del documento de identidad de cada estudiante, si el último número de la identificación del estudiante era impar se debía desarrollar el tema 1; si por el contrario el último número de la identificación era par, se debía desarrollar el tema 2. En este caso, se desarrollará la retroalimentación de los dos temas.
## 2. Retroalimentación: Tema 1
### 📚 Ejercicio 1
Hallar la solución a la ecuación diferencial:

$$\ddot{x} + 4x = 5$$    
$$x(0) = 5  $$
$$\dot{x}(0) = 0$$

$$s^2X(S)-5s+4X(S) = \frac{5}{s}$$
$$X(S)[s^2+4] =\frac{5}{s} +5s $$
$$X(S) =\frac{\frac{5}{s}+5s}{s^2+4} $$
$$X(S) =\frac{5+5s}{s(s^2+4)} $$
$$X(S) =\frac{5+5s}{s(s^2+4)}= \frac{A}{s}+\frac{Bs+D}{s^2+4}$$
$$X(S) =5+5s^2= (s^2+4)A + s(Bs+D)$$

Al evaluar s = 0:

$$5+5(0)^2=((0)^+4)A+ 0(Bs+D)$$
$$5=4A+0$$
$$A=\frac{5}{4}$$

Al evaluar s = 2i:

$$5+5(2i)^2=((2i)^2+4)A+ (2i)^2B+2iD$$
$$-15=0A-4B+2iD$$

Se genera un sistema de ecuaciones con parte real y parte imaginaria:

$$
\begin{cases}
-4B = -15 \\
2D = 0 \\
\end{cases}
$$

$$D=0$$

$$B=\frac{-15}{-4}$$
$$B=\frac{15}{4}$$

Reemplazando:

$$X(S) = \frac{\frac{5}{4}}{s}+\frac{\frac{15}{4}s}{s^2+4}$$

$$
x(t) = \frac{5}{4}*\mathcal{L}^{-1}\{ \frac{1}{s}\}+\frac{15}{4} *\mathcal{L}^{-1}\{ \cdot \frac{s}{s^2 + 4} \} 
$$
$$ x(t)=\frac{5}{4} + \frac{15}{4} \cos(2t)$$



### 📚 Ejercicio 2
Determinar la función en el dominio del tiempo de F(s):
t
$$F(s) = \frac{5*(s+2)}{s^2(s^2-4s+8)}$$

$$F(s) = \frac{5s+10}{s^2(s^2-4s+8)} = \frac{A}{s}+\frac{B}{s^2}+\frac{Cs+D}{s^2-4s+8}$$

$$\frac{(s^2)(s^2 -4s + 8)*(5s+10)}{s^2(s^2-4s+8)} =(s^2)(s^2 -4s + 8) (\frac{A}{s}+\frac{B}{(s^2)}+\frac{(Cs+D)}{(s^2-4s+8)})$$

$$5s+10 = (s)(s^2 -4s + 8)A + (s^2 -4s + 8)B +s^2(Cs)+s^2D$$

Al evaluar s = 0:

$$5(0)+10= (0)((0)^2-4(0)+8)A + ((0)^2-4(0)+8)B+(0)^2(Cs)+(0)^2D$$
$$ 10 = (0)A + (8)B +(0)(Cs+D) $$
$$ B =  \frac{10}{8} $$
$$ B = \frac{5}{4} $$

Al evaluar s = 2+2i:

$$5(2+2i)+10= (2+2i)((2+2i)^2-4(2+2i)+8)A + ((2+2i)^2-4(2+2i)+8)B +((2+2i)^2)^3C+((2+2i)^2)^2D$$
$$ 20+10i= (0)A + (0)B +(-16+16i)C+8iD $$
$$ 20+10i = -16C+16iC+8iD $$

Parte real con parte real y parte imaginaria con parte imaginaria:

$$\[
\begin{cases}
  -16C = 20 \\
  16C+8D = 10
\end{cases}
\]$$

$$ C = \frac{20}{-16}$$
$$ C = -\frac{5}{4}$$

$$ 16*-\frac{5}{4}+8D = 10 $$
$$ 8D = 10+20 $$
$$ D = \frac{30}{8} $$
$$ D = \frac{15}{4} $$

Al ser la ecuación una igualdad, y abiendo los valores de B, C y D; al evaluar s en cualquier número donde el numerador que resta por hallar no de 0 será posible determinar el valor del numerado nombrado, en este caso A. Se evalúa s=1:

$$5(1)+10= (1)((1)^2-4(1)+8)A + ((1)^2-4(1)+8)\frac{5}{4}+((1)^2)^3-\frac{5}{4}+((1)^2)^2\frac{15}{4}$$
$$ 15 = (5)A +\frac{25}{4}+\frac{5}{2} $$
$$ A =  \frac{\frac{25}{4}}{5} $$
$$ A = \frac{5}{4} $$

Se reemplaza:
$$F(s) = \frac{\frac{5}{4}}{s}+\frac{\frac{5}{4}}{s^2}+\frac{-\frac{5}{4}s+\frac{15}{4}}{s^2-4s+8}$$

Aplicando transformada inversa: 

$$\mathcal{L}^{-1} \{ F(s) \} = \mathcal{L}^{-1} \left( \frac{\frac{5}{4}}{s}+\frac{\frac{5}{4}}{s^2}+\frac{-\frac{5}{4}s+\frac{15}{4}}{s^2-4s+8} \right)$$

Después de aplicar las propiedades y completar cuadrados el resultado en el dominio del tiempo es:

$$f(t) =  \frac{5}{4} + \frac{5}{4}t -\frac{5}{4}*cos(2t)+\frac{5}{8}*e^{2t}*sen(2t)$$
## 2. Retroalimentación: Tema 2
### 📚 Ejercicio 1:
$$2\ddot{x} + 2\dot{x} + x = 1\$$  

Con las condiciones iniciales: $x(0) = 0,\quad \dot{x}(0) = 2$

Aplicando Transformada de Laplace:

$$2[s^2 X(s) - s x(0) - \dot{x}(0)] + 2[s X(s) - x(0)] + X(s) = \frac{1}{s}$$

Sustituyendo condiciones iniciales:

$$2[s^2 X(s) - 2] + 2[s X(s)] + X(s) = \frac{1}{s}$$

$$2s^2 X(s) - 4 + 2s X(s) + X(s) = \frac{1}{s}$$

$$X(s)(2s^2 + 2s + 1) = \frac{1}{s} + 4$$

$$X(s) = \frac{1 + 4s}{s(2s^2 + 2s + 1)}$$

Aplicando fracciones parciales:

$$\frac{1 + 4s}{s(2s^2 + 2s + 1)} = \frac{A}{s} + \frac{Bs + D}{2s^2 + 2s + 1}$$

Determinación de A:

$$1 + 4s = A(2s^2 + 2s + 1) + (Bs + D)s$$

Al evaluar s= 0

$$A = \frac{1 + 4(0)}{2(0)^2 + 2(0) + 1} = \frac{1}{1} = 1$$

Al evaluar s = -1 + 2i

$$\frac{1 + 4(-1 + 2i)}{-1 + 2i}  = (-1 + 2i)(B(-1 + 2i) + D)$$

$$\frac{1 + 4(-1 + 2i)}{-1 + 2i}  = -B+ 2Bi + D$$

$$\frac{1 + 4 + 8i}{-1 + 2i} * \frac{-1 + 2i}{-1 + 2i} = -B+ 2Bi + D$$

$$\frac{3 + 6i + 8i + 16}{5} = -B + 2Bi + 5$$

$$\frac{19}{5} = -B - D$$

$$\frac{2i}{5} = 2Bi$$

$$B=\frac{1}{5}$$
$$D=\frac{20}{5} = 4$$
$$A = 1$$

$$ X(s) = \frac{1}{s} + \frac{\frac{1}{5}s + 4}{2s^2 +2s +1} $$

Ahora aplicamos la transformada inversa de Laplaceen cada término:

$$x(t) = 1 + e^{-t/2} \left[ \cos\left(\frac{1}{2}t\right) + 7.8\sin\left(\frac{1}{2}t\right) \right]$$

### 📚 Ejercicio 2:

Determinar la función en el dominio del tiempo de F(s):

$$\frac{6S}{(S-\frac{5}{2})(S^2 -4S + 8)}$$

Aplicando fracciones parciales:

$$\frac{6S}{(S-\frac{5}{2})(S^2 -4S + 8)} = \frac{A}{S-\frac{5}{2}} + \frac{Bs + C}{S^2-4S+8}$$

Se multiplica ambos lados por el denominador comun para eliminar los denominadores

Se expande y se agrupa en términos semejantes

$$6s= As^2 - 4As + 8A + Bs^2 - \frac{5}{2} Bs + Cs - \frac{5}{2}C$$

$$6s= (A+B)s^2 + (-4A - \frac{5}{2}B + C)s + (8A - \frac{5}{2}C) - \frac{5}{2}C$$

Se igualan los coeficientes de ambos lados:

Coeficiente de s^2:

$$A+B=0$$
$$B = -A$$

Coeficiente de s:

$$-4A - \frac{5}{2}B + C = 6$$

Término independiente:

$$8A - \frac{5}{2}C=0$$

Se sustituye B=A en la segunda ecuación:

$$-4A - \frac{5}{2} (-A) + C = 6$$

$$-4A \frac{5}{2}A + C = 6$$

$$-\frac{8}{2}A + \frac{5}{2}A+C=6$$

Ecuación 1:

$$-\frac{3}{2}A + C = 6 $$

Ecuación término independiente:

$$8A - \frac{5}{2}C=0$$

$$8A = \frac{5}{2}C$$

Ecueción 2:

$$C=\frac{16}{5}A$$

Se sustituye $C = \frac{16}{5}A$ en la Ecuación 1:

$$-\frac{3}{2}A + \frac{16}{5}A = 6$$

$$-(\frac{15}{10}A+\frac{32}{10})A = 6$$

$$\frac{17}{10}A=6$$

$$A = \frac{60}{17}$$

Entonces:

$$B = -A = -\frac{60}{17}$$

$$C = \frac{16}{5} \cdot \frac{60}{17} = \frac{960}{85} = \frac{192}{17}$$

Por tanto, la descomposición en fracciones parciales es:

$$F(s) = \frac{60}{17} \cdot \frac{1}{s - \frac{5}{2}} + \frac{-\frac{60}{17}s + \frac{192}{17}}{s^2 - 4s + 8}$$

Se simplifica:

$$F(s) = \frac{60}{17} \cdot \frac{1}{s - \frac{5}{2}} - \frac{60}{17} \cdot \frac{s - \frac{192}{60}}{s^2 - 4s + 8}$$

$$F(s) = \frac{60}{17} \cdot \frac{1}{s - \frac{5}{2}} - \frac{60}{17} \cdot \frac{s - \frac{16}{5}}{s^2 - 4s + 8}$$

Para el término $s^2 - 4s + 8$ se completa el cuadrado:

$$s^2 - 4s + 8 = (s^2 - 4s + 4) + 4 = (s - 2)^2 + 4$$

Por tanto:

$$F(s) = \frac{60}{17} \cdot \frac{1}{s - \frac{5}{2}} - \frac{60}{17} \cdot \frac{s - \frac{16}{5}}{(s - 2)^2 + 4}$$

Se separa el segundo término en dos partes para facilitar la transformada inversa:

$$\frac{s - \frac{16}{5}}{(s - 2)^2 + 4} = \frac{s - 2}{(s - 2)^2 + 4} + \frac{-2 + \frac{16}{5}}{(s - 2)^2 + 4}$$

$$= \frac{s - 2}{(s - 2)^2 + 4} + \frac{\frac{6}{5}}{(s - 2)^2 + 4}$$

Entonces:

$$F(s) = \frac{60}{17} \cdot \frac{1}{s - \frac{5}{2}} - \frac{60}{17} \left( \frac{s - 2}{(s - 2)^2 + 4} + \frac{6}{5} \cdot \frac{1}{(s - 2)^2 + 4} \right)$$

Distribuyendo:

$$F(s) = \frac{60}{17} \cdot \frac{1}{s - \frac{5}{2}} - \frac{60}{17} \cdot \frac{s - 2}{(s - 2)^2 + 4} - \frac{60}{17} \cdot \frac{6}{5} \cdot \frac{1}{(s - 2)^2 + 4}$$

$$= \frac{60}{17} \cdot \frac{1}{s - \frac{5}{2}} - \frac{60}{17} \cdot \frac{s - 2}{(s - 2)^2 + 4} - \frac{72}{17} \cdot \frac{1}{(s - 2)^2 + 4}$$

Aplicando transformada inversa de Laplace:

$$f(t) = \frac{60}{17} e^{\frac{5}{2}t} - \frac{e^{2t}}{17} \left(60 \cos(2t) + 36 \sin(2t) \right)$$
## 4. Conclusiones
En esta sesión se comprendieron diversos errores cometidos durante la presentación del examen. Errores que por más pequeños que fueron afectaron la solución de la ecuación diferencial.
## 5. Referencias
